\chapter{Dokumentácia stránok}
\lstdefinelanguage{JavaScript}{
  keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
  ndkeywordstyle=\color{purple}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=false,
  comment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  commentstyle=\color{darkgray}\ttfamily,
  stringstyle=\color{deepgreen}\ttfamily,
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}
\lstset{
   language=JavaScript,
   backgroundcolor=\color{lightgray},
   extendedchars=true,
   basicstyle=\small\ttfamily,
   showstringspaces=false,
   showspaces=false,
   numbers=left,
   numberstyle=\footnotesize,
   numbersep=9pt,
   tabsize=2,
   breaklines=true,
   postbreak=\raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\color{red}\hookrightarrow\space}},
   showtabs=false,
   captionpos=b
}

\label{kap:frontImpl}
V tejto kapitole si priblížime implementáciu prednej časti portálu, s ktorou
budú používatelia interagovať. Povieme si komunikácii so servrom ale aj o
implementácii vizualizácie rekurzívnych výpočtov.
\section{Stránky a ich adresy}
V prvej pracovnej verzii sú implementované tieto stránky (uvedené s URL adresami)
\begin{itemize}
  \item registrácia - \textit{/user/register/}
  \item prihlasovanie - \textit{/user/login/}
  \item zoznam úloh - \textit{/lessons/}
  \item detail úlohy - \textit{/lesson/id/} (id je unikátne identifikačné číslo úlohy)
  \item vizualizácia - \textit{/visualisation/}
  \item administrátorské prostredie - \textit{/admin/}
\end{itemize}

Administrátorské prostredie je predvolené prostredie Django frameworku bez modifikácií.
Toto prostredie poskytuje všetky požadované možnosti (prezeranie, pridávanie, úprava
a mazanie objektov) vo veľmi prehľadnej a jednoduchej forme.
\subsection{Komunikácia so servrom}
Na komunikáciu so servrom používame hlavne knižnicu jQuery, konkrétne asynchronickú metódu AJAX, kvôli jej jednoduchému
používaniu a podpore pridania autorizačnej hlavičky. Autorizačná hlavička
je údaj v hlavičke HTTP požiadavky ktorý určuje totožnosť používateľa, v našom prípade napríklad
\lstinline[language=Javascript]|{'Authorization': 'Token a5b498587e33d1f44a97c2328618dd15373b0705'}|.

Tento token dostaneme ako odpoveď na prihlasovaciu požiadavku a uložíme si ho
v lokálnej pamäti prehliadača pomocou zavolania
\lstinline[language=Javascript]|localStorage|, konkrétne takto:\newline
\lstinline[language=Javascript]|localStorage.setItem('token', response['token'])|.
Potom token môžme kedykoľvek získať pomocou zavolania metódy
\lstinline[language=Javascript]|getItem()|.
Väčšina požiadaviek ktoré posielame na server sú si veľmi podobné, preto uvedieme
iba jednu typickú požiadavku:

\begin{lstlisting}[ language = Javascript, title = Požiadavka na získanie zadania jednej úlohy]
$.ajax({
   url: "../../api/lesson/"+id+"/",
   type: "GET",
   headers: {'Authorization':'Token '+localStorage.getItem('token')},
   success: function(data) {
     title = document.getElementById("title")
     title.innerHTML = "Lesson "+data['name']
     problem = document.getElementById("problem")
     problem.innerHTML = "Lesson "+data['problem']
   },
   error: function(data) {
     if (data.status==401) {
       window.location.replace("../../user/login/")
     }
   }
});
\end{lstlisting}
\textit{(v tomto príklade je požiadavka trochu zmenená oproti implementácii, aby bola v texte
prehľadnejšia)}
\newline

Tento a viacero iných podobných požiadavok posielame vždy pri načítaní stránky
prehliadačom, aby sme získali dáta ktoré chceme zobraziť.

Teraz si vysvetlíme niektoré časti tohto kódu:\newline
V druhom riadku používame premennú id, ktorá označuje unikátne identifikačné číslo
úlohy. Toto číslo získame z URL zobrazenej stránky ako prvú vec pri načítaní.

Vo štvrtom riadku pridávame autorizačnú hlavičku, podĺa spôsobu, aký sme popísali vyššie.

V piatom až desiatom riadku deklarujeme správanie pri úspešnom získaní odpovede
od servra, v tomto prípade zobrazujeme názov a zadanie úlohy v na to určených
HTML elementoch stránky.

V jedenástom až päťnástom riadku deklarujeme správanie sa pri chybe. Zatiaľ jediná
chyba, na ktorú reagujeme je 401-UNAUTHORIZED ktorú dostaneme ak posielame
správu s nesprávnym alebo úplne chýbajúcim tokenom. V tom prípade používateľa presmerujeme
na prihlasovaciu stránku. Toto správanie je použíté v každej požiadavke, ktorá
vyžaduje autentifikáciu.

Odosielanie na server je o trochu iné, pretože používa metódu POST a musíme pridať
aj posielané dáta. To najčastejšie robíme pomocou pridania \newline
\lstinline[language=Javascript]{data : $("#form").serialize()}, čo nám dáta
získa priamo z hodnôt vo formulári.

jQuery má ale obmedzenie, že kvôli bezpečnosti nedokáže zapisovať do súborov na disku.
To znamená, že sťahovanie súborov je náročné na implementáciu. Preto na sťahovanie
vstupných súborov (pre implementáciu jednoduchého testovača \ref{testovac1}) používame
formulár, ktorý pošle GET požiadavku na požadovanú adresu. Tento formulár ale nemôže mať
hlavičku s tokenom, preto sťahovanie vstupov nebude autentifikovať používateľa.

To síce znamená, že používateľ môže mať prístup aj k vstupom úloh, ktoré si ešte neodomkol.
Tento problém nepovažujeme za závažný, pretože bez zadania úlohy je malá šanca že používateľ
túto úlohu vyrieši. Ďalej, vo finálnom produkte testovač nebude vyžadovať sťahovanie
dát, čím bude tento problém úplne odstránený.

Rovnako, jQuery má ťažkosti s posielaním súborov (skoršie verzie dokonca neodkážu
posielať súbory). Preto na posielanie riešení používame formát XMLHttpRequest, ktorý
funguje podobne ako AJAX, preto si ho ďalej približovať nebudeme.
